% vim: spelllang=es_es
% original section: Asthma
\section{Asma}

El asma es una enfermedad crónica de las vías respiratorias de los pulmones que da como resultado un flujo de aire restringido y dificultad para respirar.
Para un médico, otras afecciones respiratorias como la EPOC o el SDRA son indistinguibles de la exacerbación del asma, por lo que, para simplificar, todas se tratan de la misma manera.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Signos tempranos:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Respiración superficial, sibilancias y tos
  \item Quejas de opresión y constricción en el pecho
  \end{itemize}
\item Signos tardíos:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Fase espiratoria prolongada
  \item Aumento de la frecuencia respiratoria y cardíaca
  \item Uso de músculos accesorios durante la respiración o respiración paradójica
  \item Estado mental alterado, letargo o cianosis
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Aleje al paciente de los irritantes y descontamine
\item Siente al paciente inclinado hacia adelante con los brazos sobre las rodillas
\item Remueva la ropa apretada
\item Administrar broncodilatadores
\item Apoye al paciente a respirar:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Inhala por la nariz durante 2 segundos
  \item Exhala con los labios fruncidos durante 4 segundos
  \end{itemize}
\item Administrar aire húmedo
\item Considere administrar epinefrina
\item Evacuar a centro de atención médica avanzada
\end{itemize}
